Я вам хочу напомнить, что такое жизненный цикл объекта. Блок кода, грубо говоря, — это фрагмент программы, ограниченный операторными
или фигурными скобками. Например, тело функции — это блок кода. Тело условного оператора или
оператор цикла — это тоже блок кода. Блоки кода могут быть вложены
друг в друга, как матрешки. Если внутри какого-то блока
кода объявляется переменная, то обычно такая переменная
считается автоматической. Если тип этой переменной
это какой-то класс, то такую переменную мы называем объектом. Автоматические объекты создаются
на стеке и живут до конца блока. Это значит,
что как только мы из блока выходим, для таких созданных к этому моменту
переменных компилятор вызывает деструктор у соответствующего класса,
а также генерирует и исполняет код, который очищает память,
которую эта переменная на стеке занимала. Заметьте, что порядок удаления таких
переменных обратен порядку их создания. В этом примере я в искусственном блоке
кода написал две переменных: одну типа string, другую типа vector. И, как бы мы из этого блока не вышли, гарантированно будут вызваны
для них деструкторы. Эти деструкторы будут очищать ту память, в которой вектор и строка
хранили свои данные. В противовес автоматическим переменным,
бывают переменные, которые можно создать
в динамической памяти. Время жизни таких переменных
управляется программистом. Создаются они с помощью конструкции new,
удаляются с помощью delete, но дополнительная гибкость с управлением
времени и жизни разменивается здесь на потенциальный набор проблем, который
может быть связан с утечкой памяти. Ведь программисту приходится не забывать
всякий раз освобождать переменную, когда она уже не нужна. Вот еще один искусственный пример. Посмотрите: здесь внутри блока кода
создается в динамической памяти строка, указатель которой возвращает оператору
new мы запоминаем в переменной p2. Но переменная p2 живет внутри блока. Значит, при выходе из блока
она уже будет недоступна. Заметим, что умирает лишь сам
указатель p2, но никак не та память, на которую он указывал. Мы нарочно сохраним этот
указатель в переменной p1, тоже типа указатель,
который переживет этот блок. И вот в конце позовем delete
для этой переменной p1. Именно в этот момент мы
вручную удалим тот объект, который мы породили в динамической памяти. Напомню также вам про исключения. Если в программе произошло исключение,
то текущий блок покидается аварийно. Это означает для переменных,
которые к этому моменту автоматически были созданы на стеке, автоматически же будут
генерироваться и вызываться деструкторы. Это явление называется раскруткой стека. Важно: можно генерировать
исключения в конструкторах. Более того, это единственный способ
сообщить внешнему миру о том, что объект не может быть
создан в конструкторе. Однако генерировать исключения,
которые покидают пределы деструкторов, крайне опасно. Считается, что все деструкторы
должны отработать без сбоя. Представьте себе,
что будет если в деструкторе, который работает в момент раскрутки стека,
произойдет еще одно исключение. Вложенные поля сложных объектов
ведут себя похожим на стек образом. Перед телом конструктора
они инициализируются, после выполнения тела
деструктора они уничтожаются. Поэтому если внутри конструктора
произошло какое-то исключение, то все проинициализированные, к этому
моменту вложенные, поля — несмотря на то что сам объект, который конструируется,
не будет считаться созданным, — так вот все вложенные поля будут корректно
уничтожены с помощью деструкторов. Давайте рассмотрим вот такой пример. Здесь у меня класс C,
внутри которого есть поле vals, который собой представляет
какой-то вектор значений. В конструкторе мы пытаемся этот вектор
проинициализировать, а после этого проверяем специальной функцией, нет ли
среди значений отрицательного числа. Если мы нашли отрицательное число,
то, допустим, по условию задачи это не имеет смысла,
мы генерируем исключение runtime error. Заметим, что, несмотря на то что объект
типа C в этом случае не считается успешно созданным, переменная vals,
которая вот к этому моменту уже была проинициализирована, гарантированно
уничтожится, а значит память, которую занимал наш вектор, не утечет. Наоборот, если объект типа
C был создан успешно, то vals будет уничтожен
в деструкторе класса C. Давайте напишем код, который все это иллюстрирует. Я напишу простой класс C, который в своих
конструкторах и в деструкторе будет выводить сообщение на экран о том,
что соответствующая функция вызвана. Вот это конструктор по умолчанию. Давайте подключим
заголовочный файл iostream, напишем using namespace std, и в деструкторе напечатаем также
сообщение, что этот деструктор был вызван. Функция main, которая использует этот
класс, будет предельно проста — я в ней сделаю два блока, в каждом из которых
заведу по объекту типа c, c маленькое. Смотрите, эти два блока расположены
последовательно и не зависят друг от друга. Скомпилируем эту программу. Запустим. И мы увидим, что сначала создан
объект типа C, потом уничтожен. И опять создан объект
типа C и снова уничтожен, то есть при выходе из блока
автоматически вызывается деструктор. Пусть теперь у нас есть какая-то
вспомогательная функция, которую мы будем вызывать из функции main. И пусть она написана так: в ней
создается два объекта типа C, а посередине по какой-то
причине происходит исключение. Давайте сгенерируем исключительную
ситуацию runtime error. Подключим соответствующий
заголовочный файл. Из фукнции main мы будем звать
эту функцию, но мы знаем, что потенциально она может
сгенерировать исключение, поэтому сразу обернем этот
вызов в блок try/catch. В случае исключения напишем на экране
сообщение о том, что оно произошло. Скомпилируем такую программу, запустим ее. Смотрите: несмотря на то в функции foo
должны были создаваться два объекта, на самом деле, конечно же,
был создан только один, который c1 и который создается
до генерации исключения. Обратите внимание,
что мы покинули функцию foo аварийно и для этого объекта деструктор был
также вызван автоматически. Давайте подведем небольшой итог. Для автоматических объектов, то есть
объектов, которые создаются на стеке, гарантированно будут
вызываться деструкторы, каким бы способом мы не покинули блок. То же самое относится и к полям
вложенных объектов классов.